\chapter{Testy}
\label{cha:testy}
\vspace*{-0.5cm}
Testy tworzą nieodzowną część cyklu życia oprogramowania. Za ich pomocą możemy wykryć błędy (szczególnie krytyczne) zanim znajdą je użytkownicy końcowi oraz nabrać większego zaufania do poziomu jakości oprogramowania. Spośród wielu rodzajów testów, jakie stosuje się w obecnych czasach, zdecydowałem się na wprowadzenie testów funkcjonalnych, które wydają mi się być najistotniejsze dla napisanego przeze mnie oprogramowania. W celu wykonania testów został napisany krótki skrypt generujący dwa pliki z przykładowymi danymi - \textit{testData-positional} oraz \textit{testData-keyValue}. Pliki zostały dodane do dodatku \ref{cha:dodatekA} i zawierają wartości dla znanych funkcji matematycznych: sinus, eksponenta, arcus cosinus oraz tangens hiperboliczny. Dzięki tym danym możemy dokładnie określić oczekiwane wyniki testów, ponieważ znamy kształty wykresów tych funkcji. Pierwszy plik wykorzystuje format pozycyjny, natomiast drugi wykorzystuje format w postaci atrybut-wartość (zobacz \ref{sec:formatWiadomosci}). Przykładowe rekordy wyglądają następująco:
\begin{enumerate}[nolistsep,noitemsep]
\item{\textit{2019-01-07 18:12:00	-0.85158	0.36096	NaN	-0.76946}}
\item{\textit{sinus=-0.67871	exp=0.47426	arccos=2.41283	tanh=-0.63276}}
\end{enumerate}
Poniżej przedstawiam kod skryptu:
\begin{lstlisting}[language=python, firstnumber=1]
import numpy as np
from datetime import datetime
import matplotlib.dates as mdates
import sys

now = datetime.now()
num_now = mdates.date2num(now)

def format(value):
	return "%.5f" % value

def to_date(number):
	mdate = mdates.num2date(num_now + number/25)
	return mdate.strftime("%Y-%m-%d %H:%M:%S")

def prepareValues(valueTuple, withDate=True):
	to_save = []
	if withDate:
		to_save.append(valueTuple[0])
	for value in valueTuple[1:]:
		if np.isnan(value):
			to_save.append('NaN')
		else:
			to_save.append(format(value))
	return to_save

x_start = -10
x_end = 10
x_diff = 0.007

x = np.arange(x_start, x_end, x_diff)

y_values = []
y_sin = np.sin(x)
y_exp = np.exp(x)
y_arccos = np.arccos(x)
y_tanh = np.tanh(x)

x = list(map(to_date, x))
zippedValues = list(zip(x,y_sin, y_exp, y_arccos, y_tanh))

f_pos = open('../files/logFile.testData-positional', 'w')
f_keyValue = open('../files/logFile.testData-keyValue', 'w')

for valueTuple in zippedValues[:-1]:
	to_save_pos = prepareValues(valueTuple)
	to_save_keyValue = prepareValues(valueTuple, withDate=False)
	f_pos.write('{}\t{}\t{}\t{}\t{}\n'.format(*to_save_pos))
	f_keyValue.write('sinus={}\texp={}\tarccos={}\ttanh={}\n'.format(*to_save_keyValue))
lastValueTuple = zippedValues[-1]
to_save_pos = prepareValues(lastValueTuple)
to_save_keyValue = prepareValues(lastValueTuple, withDate=False)
f_pos.write('{}\t{}\t{}\t{}\t{}'.format(*to_save_pos))
f_keyValue.write('sinus={}\texp={}\tarccos={}\ttanh={}'.format(*to_save_keyValue))	

f_pos.close()
f_keyValue.close()
\end{lstlisting}
\section{Testy funkcjonalne}
\vspace*{-0.13cm}
Ten rodzaj testów traktuje oprogramownie jako czarną skrzynkę - wewnętrzna implementacja aplikacji nie jest brana pod uwagę - liczy się tylko to co podajemy na wejściu i to co oczekujemy na wyjściu. Zostały przygotowane trzy scenariusze, sprawdzające najważniejsze funkcjonalności. Każdy z nich został wykonany w innym trybie.
\subsection{Scenariusz I. Sprawdzenie poprawności działania parametrów konfiguracyjnych ustawianych w pliku}
\vspace*{-0.13cm}
Plik konfiguracyjny, na podstawie którego został przeprowadzony test funkcjonalności wygląda następująco:
\begin{lstlisting}[language=json, firstnumber=1, basicstyle=\tiny]
{  
   "values_indicator":"positional",
   "delimiter/assignment_sign":"\t",
   "server_host":"192.168.0.40",
   "commands":[],
   "parameters":[  
	  {  
		 "sinus":{  
			"max_value":1,
			"min_value":0.5,
			"period":30,
			"unit":"s",
			"enable_markers":true,
			"enable_statistics":true,
			"enable_control":true
		 }
	  },
	  {  
		 "exp":{
			"max_value":10000,
			"min_value":0,
			"period":30,
			"unit":"s",
			"enable_markers":false,
			"enable_statistics":false,
			"enable_control":true
		 }
	  },
	  {  
		 "arccos":{
			"max_value":0,
			"min_value":0,
			"period":30,
			"unit":"s",
			"enable_markers":false,
			"enable_statistics":true,
			"enable_control":false
		 }
	  },
	  {  
		 "tanh":{
			"max_value":0,
			"min_value":0,
			"period":30,
			"unit":"s",
			"enable_markers":false,
			"enable_statistics":false,
			"enable_control":false
		 }
	  }]}
\end{lstlisting}
Wystartowano aplikację za pomocą \textit{python starter.py}. W następnej kolejności wybrany został tryb odczytu z pliku oraz plik \textit{testData-positional}. W okienku \textit{Parameter list} wpisano \textit{sinus;exp;arccos;tanh}. Zgodnie z ustawieniami oczekiwano następujących wyników:
\begin{itemize}[noitemsep, nolistsep]
\item{sinus: wyświetlenie statystyk z wartościami: $max=1$, $min=-1$, $avg=0$, elementu kontrolującego wypełnionego kolorem czerwonym, znaczników zaznaczających wartości poniżej $0.5$ kolorem czerwonym, kształt funkcji sinus}
\item{exp: wyświetlenie elementu kontrolującego wypełnionego kolorem czerwonym (ponieważ $e^{10} > 10000$), brak statystyk, brak znaczników, kształt funkcji eksponencjalnej}
\item{arccos: wyświetlenie statystyk z wartościami: $max=\pi$, $min=0$, $avg=\pi/2$, brak elementu kontrolującego, brak znaczników, kształt funkcji arcus cosinus}
\item{tanh: brak statystyk, brak elementu kontrolującego, brak znaczników, kształt funkcji tangens hiperboliczny}
\end{itemize}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.45]{plot6.png}
\caption{Wykres w trybie odczytu z pliku dla parametrów sinus, exp, arccos, tanh wygenerowany według I scenariusza testowego}
\label{fig:plot6}
\end{figure}
Po analizie wykresu możemy zauważyć jedno odstępstwo oczekiwań względem rezultatu, są to statystyczne wartości dla funkcji arcus cosinus. Przyglądając się jednak skryptowi generującemu dane, zobaczymy w linii 28 definicje odległości pomiędzy dwoma wartościami $x$ równą $0.07$. Początkowa wartość $x$ wynosi $-10$, przez co w wygenerowanej dziedzinie nie znajdują się wartości $-1$ oraz $1$, dla których to funkcja arcus cosinus przyjmuje wartości $\pi$ oraz $0$ (innymi słowy nie istnieją rozwiązania dla równań \(-10 +n*0.07 = -1, n \in N \) oraz \(-10 +n*0.07 = 1, n \in N \)). W tej sytuacji uznajemy wynik testu jako pozytywny.
\subsection{Scenariusz II. Sprawdzenie poprawności działania aplikacji przy pobieraniu danych z formatem bez daty oraz wyboru parametrów przy jej startowaniu}
\label{subsec:scenariuszII}
Dla tego scenariusza został wybrany tryb rzeczywisty oraz dane z pliku \textit{testData-keyValue}. Aby wykorzystać te dane inny proces czyta plik i co $0.33$ sekundy wysyła wiadomości na port szeregowy, symulując tym działanie arduino. Użyty został następujący plik konfiguracyjny:
\begin{lstlisting}[language=json, basicstyle=\tiny]
{  
   "values_indicator":"key_value",
   "delimiter/assignment_sign":"=",
   "server_host":"192.168.0.40",
   "commands":[],
   "parameters":[  
	  {  
		 "sinus":{  
			"max_value":1,
			"min_value":0,
			"period":4,
			"unit":"m",
			"enable_markers":true,
			"enable_statistics":true,
			"enable_control":true
		 }
	  },
	  {  
		 "exp":{
			"max_value":10000,
			"min_value":0,
			"period":7,
			"unit":"m",
			"enable_markers":false,
			"enable_statistics":false,
			"enable_control":true
		 }
	  },
	  {  
		 "arccos":{
			"max_value":0,
			"min_value":0,
			"period":7,
			"unit":"m",
			"enable_markers":false,
			"enable_statistics":true,
			"enable_control":false
		 }
	  },
	  {  
		 "tanh":{
			"max_value":0,
			"min_value":0,
			"period":7,
			"unit":"m",
			"enable_markers":false,
			"enable_statistics":false,
			"enable_control":false
		 }
	  }]}
\end{lstlisting}
\begin{minipage}{\textwidth}
Poniżej przedstawiam kod skryptu symulującego arduino:
\begin{lstlisting}[language=python, basicstyle=\scriptsize]
import serial
import time

if __name__ == '__main__':
	file = open('/home/ja2/nauka/engineering_thesis/server/files/logFile.testData-keyValue',"r")
	content = file.readlines()
	with serial.Serial('/dev/ttyUSB0') as ser:
		for line in content:
			time.sleep(0.33)
			ser.write(line.encode())
\end{lstlisting}
Proces daemona został wystartowany z opcją -d = 0.33 w celu zasygnalizowania danych wysyłanych w równych odstępach czasu oraz argumentem \textit{groupingUnit} = M, wymuszając zapis danych z jednej minuty do 1 pliku. Klient został wystartowany następująco:
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ python starter.py -p sinus exp tanh -oop sinus:exp 
\end{lstlisting}
Oczekujemy pojawienia się wykresów dla parametrów \textit{sinus exp}
oraz \textit{tanh} przy czym parametry \textit{sinus} oraz \textit{exp} powinny być przedstawione 
na jednym wykresie. Po odczekaniu paru chwil powinniśmy dostrzegać kształty odpowiednich funkcji.
\hspace*{-1.5cm}
\includegraphics[scale=0.46]{plot7.png}
\captionof{figure}{Wykres w trybie rzeczywistym wystartowany z opcją -p sinus exp tahn oraz -oop sinus:exp, bazujący na danych z II scenariusza testowego}
\label{fig:plot7}	
\end{minipage}
\newpage
Analizując wykres stwierdzamy zgodność oczekiwań względem rezultatów. Przeprowadźmy jeszcze test samego trybu rzeczywistego. Odczekując 5 i pół minuty powinniśmy zobaczyć dane z przedziału 18:57 - 19:04 (ustawiliśmy przedział 7 minut w pliku konfiguracyjnym). Wartości od godziny 18:57 powinny być zachowane, dodatkowo dla \textit{tanh} powinny pojawić sie wartości zbliżone do 1, zaś dla \textit{sinus} powinno pojawić się kolejne maksimum lokalne, a wartości \textit{exp} powinny cały czas rosnąć.
\vspace*{1cm}
\par
\hspace*{-2.3cm}
\includegraphics[scale=0.48]{plot8.png}
\captionof{figure}{Wykres w trybie rzeczywistym wystartowany z opcją -p sinus exp tahn oraz -oop sinus:exp, bazujący na danych z II scenariusza testowego po odczekaniu około 5 i pół minuty od chwili przedstawionej na rysunku \ref{fig:plot7}}
\label{fig:plot8}
\vspace{1cm}
Przyglądając się wykresowi możemy stwierdzić, iż tryb rzeczywisty również działa poprawnie.
\newpage
\subsection{Scenariusz III. Sprawdzenie poprawności zapisu danych do pliku wraz z przetestowaniem trybu surowego}
W scenariuszu III został wykorzystany plik konfiguracjny z scenariusza II. Podczas testowania scenariusza II, dane przychodzące na port szeregowy powinny również zostać zapisane do pliku. W celu sprawdzenia wylistujmy listę dostępnych plików za pomocą komendy:
\begin{lstlisting}
$ python starter.py raw -l
\end{lstlisting}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.7]{plot9.png}
\caption{Wynik komendy python starter.py raw -l po przeprowadzeniu II scenariusza testowego}
\end{figure}
Wybierzmy teraz jeden z plików i tym razem narysujmy wykresy dla 4 parametrów i umieścmy \textit{sinus} oraz \textit{tanh} na jednym wykresie oraz \textit{arccos} wraz z \textit{exp} na drugim wykresie:
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ python starter.py raw 2019-01-08_18:58 -oop sinus:tanh arccos:exp 
\end{lstlisting}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.6]{plot10.png}
\caption{Wykres w trybie surowym wystartowany z opcją -oop sinus:tanh arccos:exp dla pliku 2019-01-08_18:58 wygenerowanego przez scenariasz II}
\label{fig:plot10}
\end{figure}
Po analizie rysunku \ref{fig:plot10} widzimy iż udało się narysować poprawne wykresy. Na podstawie tego możemy stwierdzić, że zapisywanie danych do pliku podczas trybu rzeczywistego działa poprawnie. Mimo tego, iż w scenariuszu II parametr \textit{arcocs} nie był rysowany, to jednak dane dla niego zostały zapisane. Test przeszedł pozytywnie.








